「圖謀傷害泰國王后」的大學生Francis

「Francis！謝謝你，『奶茶聯盟』的大家絕不放棄。」為了壓制2020年的泰國學運，自10月15日清晨開始曼谷進入了「緊急狀態」，除了禁止5人以上集會、軍隊可出動協助警察鎮壓外，緊急權利也授權政府能無由逮捕國民羈押7~30天。過程中除了多名學運領袖被即刻逮捕，泰國警方周四也極度爭議地以「圖謀傷害泰國王后」的嚴重罪名，對兩名學運人士發出通緝。但其中一名被控者，卻是活躍泰國大學生Francis J. Bunkueanun Paothong——他不僅是「奶茶聯盟」的忠實朋友，在爭取自家民主外，Francis更一直積極地在泰國街頭，用盡各種方式不斷努力著為香港、台灣的民主運動串聯發聲。

在參與民主運動之前，Francis是泰國瑪希敦大學國際學院的高材生，除了流利的外語能力與國際經驗外，他還具有公衛與醫療專業能力，在7月開始升溫的2020泰國學運抗爭裡，除了國際戰線與校園串聯外，Francis也時常負責規畫緊急醫療站，無論是前線或後勤，他都是非常認真與熱情的街頭運動家。

像是在10月1日中國國慶時，Francis就與一群「奶茶聯盟」的支持者，老虎嘴上拔毛地到中國大使館聲援香港、維吾爾、圖博、以及台灣，並特別現場起高音為香港的聯盟朋友唱起了《願榮光歸香港》；到了10月10日雙十國慶，Francis也興高采烈地錄影直播道賀，並不厭其煩地透過翻譯與新聞說明，向泰國網友解釋：「為什麼泰國人也該撐香港、挺台灣？為什麼世界各地的自由追求者們，哪怕只是心意支持，也該團結共濟、遙相扶持？」

然而根據泰國警方發出的通緝令，參與10月14日曼谷示威的Francis，「涉嫌阻礙皇家車隊...意圖攻擊、傷害泰國王后素堤達的人身安全與自由。」根據泰國警方的控訴：泰國王室的車隊，14日載著素堤達王后與提幫功王子，準備參加寺廟的「供僧衣節」活動時，座車遭到Francis等「學運暴徒」威脅——儘管眾人只以抗爭的三指手勢與口號對皇家座車大聲示威，事後的網友調查也發現「王后車隊根本是莫名偏離路線、主動駛入抗爭人群」的滋事在先——但王室與警方仍認為，這樣罕見的難堪場面，確實造成了對王族成員的人身危險。

儘管全案在輿論眼裡看來，殺雞儆猴、祭旗立威的恫嚇意圖非常明顯；但根據泰國刑法，威脅或意圖傷害王族自由與人身安全者，若確認定罪，最輕將遭判處16年以上有期徒刑，最重則是「無期徒刑」終身監禁。

「嗨大家...呃，我現在正在警察局前面，因為我被指控在前天『圖謀傷害泰國王后』，所以現在政府已對我下達了逮捕令，所以我才會在這裡，準備主動證明我的清白...我希望能以真相說服人，我，並沒有打算傷害王后或王室的誰。」

在被通緝後的隔日，對控訴極為錯愕但並不屈服的Francis也來到警局主動投案，並在步入警局前簡短地錄下了一段2分鐘的道別自白。

「我的感受其實蠻複雜的，在這種關鍵時刻，我將失去我的自由、我可能會失去我的自由意志、我可能會失去我的人生所有，失去我的家人、我的朋友...當然，就眼下而論，我不確定我能不能成功證明我的清白。但我必須相信，我們必須抱持希望才能繼續堅持前進... 所以只要我還能呼吸，我就會一直抱持著希望——終有一天，我能重拾我的自由，我的清白能被平反...而我一直努力奮鬥的追求目標，也仍會在終點等我。」

影片中，委屈的Francis雖多次流下不甘心的眼淚，但仍堅定地說：「所以...在我面對命運之前，我想和大家分享一段銘言，這來自我最尊敬的美國總統富蘭克林．羅斯福...」

「...『今日的疑慮，是實踐明日理想的唯一障礙。讓我們抱持堅強而又主動的信念，堅持前行。』（The only limit to our realization of tomorrow will be our doubts of today. Let us move forward with strong and active faith.）」

以上這段話，源自於羅斯福總統在1945年4月12日——也就是他因突發性腦溢血病逝的幾個小時前——為了翌日紀念開國元勳傑佛遜總統的誕辰，而寫下的演講稿結尾。這是他生前的寫下的最後一個句子，也是他寫下的最後一封、卻沒有機會親口向國民讀出的最後之信。

「別太擔心！朋友們...我會繼續奮鬥。」Francis在影片最後表示：「為了泰國人民、也為了『奶茶聯盟』的大家們，我會為了彼此繼續奮戰下去...哪怕我會因此失去所有。」

截至目前為止，雖然48小時內已至少有23名學運參與者被捕，但泰國的數萬抗爭群眾，仍堅持要在每日傍晚重返曼谷市中心示威，「持續抗爭！直到人民對於民主改革的期待，能真正實現為止。」

最尾個張真係好似修頓

痴撚線